鑿石屎驗三鋼筋 全不合格 空隙15毫米 田北辰︰紅磡站隨時要拆

2018年12月20日

鑿石屎驗三鋼筋 全不合格
空隙15毫米 田北辰︰紅磡站隨時要拆

沙中綫紅磡站被指有鋼筋接駁位造假，月台承重力成疑。資料圖片

【沙中綫醜聞】

【本報訊】沙中綫紅磡站醜聞再有突破性進展。港鐵早前應政府要求鑿開層板石屎，以超聲波儀器抽驗鋼筋與螺絲帽接駁情況。實政圓桌立法會議員田北辰昨引述消息，指港鐵最新抽驗其中一個開鑿處的三支鋼筋接駁，發現全數不合格。運輸及房屋局證實接駁處的螺絲帽內出現10至15毫米空隙。田解釋，涉事鋼筋在外觀上已完全扭入螺絲帽，帽內不應有空隙出現，現即反映有人將鋼筋剪短；他形容情況「好大鑊」，整個站有機會要拆卸重建。

記者：梁卸和

相關新聞：屋宇署︰仍未收月台層板竣工圖

田北辰昨稱現時抽驗的鋼筋全不合格，「比率高到嚇死人」。江俊豪攝

運輸及房屋局昨晚證實，沙中綫紅磡站擴建工程東西走廊B區的月台層板位置開鑿後，初步檢視有三枝鋼筋螺絲帽外露超過兩個扭紋，並不符合螺絲帽供應商最多外露兩個扭紋的標準。根據現場非破壞性測試的初步結果，首個開鑿位置的三個鋼筋絞牙扭入螺絲帽的長度分別為29毫米、34毫米及34毫米，結果待收到港鐵提交的正式檢測報告才作實。政府會定期公佈相關工作的進度及階段性結果。

《蘋果》翻查工程的內部文件，層板鋼筋的絞牙部份長44毫米，屋宇署要求工人將鋼筋扭入螺絲帽時，絞牙必須完全扭入帽內，最多只可容忍4毫米的絞牙露出帽外。換言之，運房局公佈的三項數據反映，螺絲帽內分別出現10至15毫米空隙。

疑絞牙部份被剪短

不過，田北辰引述消息指港鐵昨檢測其中一個開鑿處的三支鋼筋接駁，全數發現有空隙，而且「多到三支都唔合格」，即意味涉事鋼筋的絞牙部份已被人剪短。他形容情況「好大鑊……如果抽樣都係咁就死梗喇，（紅磡站）拆緊喇」。

港鐵本月初公佈的鑿石屎方案會分階段執行，包括在上層東西走廊月台、下層南北走廊月台隨機抽樣56個地點進行開鑿，再以超聲波儀器檢驗168支鋼筋與螺絲帽接駁，得出結果後以統計學方式評估車站結構是否安全；另外上層會再選取24個位置開鑿，檢視層板內的竣工情況是否與原有圖則相同。

港大學者視察檢驗

田北辰指，單單其中一個開鑿處的鋼筋已全數不合格，「比率高到嚇死人，三支（鋼筋）初步睇都肥佬（不合格），我都冇眼睇將來個結果係點喇」。據了解，政府、港鐵、禮頓及中科興業近日分別委派獨立專家到地盤視察開鑿及檢驗情況，當中包括香港大學學者。本報就事件向中科董事潘焯鴻查詢，他指要先向其專家代表了解，暫未能評論。

上一則
上一則
今日提醒你：李小龍銅像開售

下一則
下一則
屋宇署︰仍未收月台層板竣工圖

8同15都係爭7mm姐

沒事兒 沒事兒

沒事兒沒事兒
當初高鐵咪又係咁多問題 依家咪生勾勾
我個陣仲專登開電視等睇班飲頭啖湯既高官一齊仆街死添

咪臭係, 7mm 條女都分唔到啦, 何況鋼根 , 馬屎坑話ok就ok㗎啦

你地班英國餘孽標準高到不切實際

降低番個標準=乜事都無

拆未呀

降低個標準咪得囉，共產黨有咩唔得

有害氣體，無害

叫保皇狗狗捐身家出來重建啦
反正都咁多錢請關愛座hunter做打手

消滅埋驗個個

問題不存在

快d通車

根本問題係個標準到
你抽幾多都係死

會唔會變成呢單野咁

74億的教訓！南韓三豐百貨倒塌20秒壓死502人 揭「營業額至上」黑幕 | ETtoday國際新聞 | ETtodayAMP

2018年12月11日 12:40
來到中午時分，經理認定大樓震動的現象可能都與頂樓大型空調有關，隨即把空調關閉、謊稱冷氣故障。在5樓裂痕擴大後，經理把狀況向上通報，但高層只注重營業額損失，把工程師啟動疏散、全面檢查等建議當耳邊風，繼續營業。

下午5點左右，4樓天花板開始下陷，該樓層進行封閉管制；50分鐘後，大樓傳出劈啪斷裂聲，這才開始疏散顧客與職員。到了最關鍵的5點52分，天台開始倒塌，承重柱變得不堪負荷，一根接著一根倒下，而大樓也在20秒內，一樓接著一樓向下坍塌，整幢建物的北翼瞬間垮塌到地下室，上千人未能即時逃出。

這幕景象讓當時路邊的行人看傻眼，南韓當局隨後下令進行全面調查這起空前悲劇，原以為是鬆軟地基釀禍的說法全被推翻，後續傳出來的一樁樁內幕，讓韓國人民更加憤怒。

▲▼ 南韓三豐百貨倒塌後，當局介入調查後，發現這是一起人為疏失案件。下圖為失蹤民眾家屬到現場尋找家人蹤跡、物品的畫面。（圖／達志影像／美聯社）

奉命調查的檀國大學土木結構工程系教授鄭鑾（정란）表示，這就是一起人為疏失案件，因為百貨內的結構與初始設計圖完全不一樣。

事實上，當初這棟大樓的設計原是4層樓高的辦公樓，但集團會長李鐏在工程中要求重新設計，改建成5層樓高的百貨大樓，在營建商以安全為由拒絕後，高層下令撤換營建商，最後以集團本身的建築公司繼續施工。

然而，此一改變牽動許多關鍵因素，包括承重柱直徑比原來的要小，且每條承重柱裡的鋼筋從16條減為8條。此外，大樓增建的第5層原先計畫設置溜冰場，到了施工後期改為8間餐廳，因地板要鋪設暖氣而加厚，更增加承重結構負擔。

此外，整棟樓的空調設備都安裝在樓頂，由於周圍居民的對空調噪音的抱怨，百貨決定移動設備，但為了節省成本，高層用的設備並不是起重機，而是直接利用滑輪拖拽，導致樓頂出現裂痕，讓整個結構大大受損。此後，每次啟動冷氣時，震動都會向外擴散至結構不穩的屋頂，讓5樓的承重柱裂痕不斷擴大。

▲ 會長李鐏最終被定罪。（圖／達志影像／美聯社）

根據當局調查，三豐百貨更改建築設計的過程，也發現許多當地官員收賄，超過20人被政府定罪。1995年12月27日，韓國漢城地方法院依據《特定犯罪加重處罰法》及刑事疏忽罪的罪名判處李鐏有期徒刑10年半，並依貪汙和過失殺人罪名判處李鐏兒子李漢祥有期徒刑7年；隔年4月，李鐏在上訴後獲減刑至7年。

這起意外引爆韓國人民的怒火，也讓許多韓劇、電影以此為背景翻拍故事，影射官商勾結，也讓韓國人民反思，在現今社會追求現代化的同時，是否因此罔顧生命安全。

拆完再起又Cap水